你知唔知還柙巴打（包括天琦）仲睇到連登？

點解還押抗爭者仲睇到連登？
全靠解悶工廠的義務工人

＊ ＊ ＊
若讀者留意在囚抗爭者的公開信，偶爾會見到「解悶工廠」，讀者也許不知所云，甚或誤會是監獄中的生產線。
其實「解悶工廠」乃屬自嘲，背後盛載遙隔兩地的堅持和心意。
＊ ＊ ＊

訪問當天朱凱廸議員辦公室的影印機吱吱作響，印出一疊又一疊紙，蔡女士和另一義工分門別類，逐一塞入信封，寫上不同的監獄地址、在囚者的姓名和編號。
蔡女士是朱凱廸的議員助理。「解悶工廠」成立於 2017 年 9 月，反東北規劃撥款的 13 名抗爭者（
其時同儕一片驚詫，「本來以為係緩刑，頂多一兩個月，冇諗過會咁長，好多都係好朋友。」身陷囹圄頓時與世隔絕，尤其是網絡。岑敖暉和蔡女士等一眾朋友，為幫在囚者解悶且不致脫節，開始分工搜集網文，編輯格式節省紙張，打印分類化為信件，大約每星期三次，寄給各監獄在囚者。
「唔係話好沉重嘅工作量，但就係好長期嘅工作。」由於有一條流水線分工，過程枯燥而重覆，眾義工遂自嘲為「解悶工廠」。
編輯工作主要由兩名義工輪流負責，還有神秘的「解悶工廠小妹」＊總會在開首寫幾句體己的問候，從不缺席。收納的文章多來自《立場新聞》、《香港獨立媒體》、《台灣關鍵評論網》、《眾新聞》、《端傳媒》等。個別在囚者或另有需要，比如訪問當天一抗爭者還想要一首日文歌詞，義工便一併捎入信件。
（註：「小妹其實係咪你。。。」，「梗係唔係啦！」）
後來有抗爭者回饋想繼續睇連登，從此工廠便兼印連登的熱門評論。蔡女士忍不住笑：「上晝嘅熱門 posts 同夜晚嘅熱門 posts 根本唔一樣，盡力喇。」不過就要勞煩蔡女士將粗口刪去或改為 xyz，因為監獄或不接受。
監獄一直檢查信件，麻煩在各監獄規距各異，一些監獄曾扣下來信，但沒知會在囚者，探監時才知道。各監獄的說辭層出不窮，包括有版權問題、不可有圖片、不可有數字等等。
工廠工人屢敗屢試，不斷修訂格式應付要求，終於摸索到編排獲各監獄接受。不過蔡女士也理解懲教署的難處，「佢地冇諗過有人會咁做，所以一時 handle 唔到好正常，要互相適應。」
前述 16 名抗爭者陸續保釋上訴，蔡女士本以為工廠可以關門大吉，詎料接下來便是旺角衝突，工廠繼續營運給旺角抗爭者寄信。
「我當時仲諗頂多七年。跟住就。。。」反送中運動爆發，訪問當天工人要製作 86 封信，每封信有 6 頁網文，共打印約 500 張紙。有蔡女士和另一義工幫手，處理信件約需三小時左右。她解釋上星期的數字原是 82 封，雖有數人獲保釋，但有更多人被補還押，幾可肯定到下星期就要製作過百封信。
區議會大勝後，輪流探望還押手足便成為民主派區議員的職責。各政黨與組織整合了在囚抗者名單以統籌探監工作。探監時如蒙在囚者應允，解悶工廠便會開始寄信。
工廠的服務對象激增之餘，蔡女士亦擔心朱凱廸終被 DQ，必須找人分擔以備不測，現在邵家臻和張超雄議辦、香港眾志的成員都協助工廠營運。
黃之鋒等人連辦了兩場工作坊，教導新晉區議員探監須知。蔡女士趁此機會介紹解悶工廠，放下部分工序給區議員接棒，「真係做唔哂，但我係一個老套嘅人。」她會繼續負責所有旺角衝突的抗爭者，直至所有人出獄。
原屬草創的解悶工廠結業無期，不是說五到十年，而是二三十年，可能一生一世仍未見到終點，到時點算？「未諗喎，到時先算。唔係剩係我一個，好多人都堅持緊，咁咪繼續做囉。」她好擔心在囚者已習慣收到工廠來信，若突然再無音訊，會以為世界忘記了他們。「對於一個被困住嘅人嚟講，定時定候嘅 connection 好重要。」
「你唔覺得經過依場運動，唔適宜諗得太長遠？」早於去年四五月，她已嗟呀竟然有一大班中學生陪他們擺街站，「問我地攞傳單幫手派。。。咁撚癲嘅？」11/6 晚，她與一眾議助提早回立法會通宵留守議辦，因為擔心 12/6 會有衝突，保安會借故不許他們進入。
大夥斷定送中條例終會通過，雖然偶有衝突但無力與抗。結果早已注定，但求盡力而為，不抱任何期望。「如果你代入番當時心態，當時大家都打定輸數，但唔可以俾對方當冇事發生就過到。我負面到爆，係冇架喇。但做唔做呀？都係要做，冇得揀。」
結果 0.0000001 的奇蹟發生，612 改寫了香港命運。「冇人諗過結果係咁。因為我成日講『冇架喇冇架喇』，結果俾同事笑左好耐。由運動開始我所有政治判斷都係錯嘅，但我錯得好高興！香港人好勁！」
「過左依一年，我地不宜有太多考慮，先處理眼前嘅事。可能突然之間就軍管，《立場》就執左喇，你想像我廿年後仲入到信其實有啲樂觀。你想訪問我？食屎啦未經批准採訪，拉埋你坐監。」
「。。。但又可能我地真係光復香港。所以結果係未知，唔好諗，做左先。」

文：蕭雲

梁天琦是「解悶工廠」的收信人之一，所以他會見到連登繼續討論他。

你諗下巴打們見到連登喺度分化膠化會點諗？

要唔要義工

唔知佢有冇睇我啲潮文呢

lm

拉

原來有呢樣嘢

想做義工幫下手

你啲戇鳩post無人想睇

我諗我啲潮文總好睇過啲批鬥分化嗌交post

天琦 等你出來

所有還押手足 我地等你

其實趁呢個post可以諗下點解某幾個人既post一定上到熱門 或者熱門點解一定會見到某幾個人

開返多啲正經po得唔得 成日鬧交

幾好睇,陪我度過咗2個月,係入面仲睇到連登嘅感覺真係好正,btw 解悶工廠小妹辛苦哂

咁多人不斷付出，感動。

好似冇,幾乎全部都係新聞入面超想睇潮文

其實我之前都有諗過寫潮文當信送畀入面手足
但係驚唔係個個受

等

寫比壁屋D手足,佢哋好想睇

有道理喎

同工廠反映下

Push

好有心

推

佢哋係印熱門post
如果佢哋印你嘅潮文 即你嘅潮文s上曬熱門
我係監獄嘅手足 都忍唔住苦笑：
連登仔真係無得救

少量潮文我覺得ok嘅 手足都要輕鬆下

推到所有連登仔睇到

原來會咁

天琦我愛你

覺得創辦人好有心

呢班人真係好痴線，我諗唔到放棄嘅理由。

鍵盤戰士，去twitter bot拎任務啦

天琦

抗爭轉型：成爲高牆，拒做雞蛋

多謝咁多人付出 ! 還押手足，我哋無忘記，無放棄過你哋 !

講得通

其實多咗好多人冇理捉鬼posts，

又多咗人話唔好玩膠 。

咁當然打手就一定有，

大家唔好亂咁like or dislike posts;

要多善用不推文模式

Pish

如果呢個post上咗熱門，又印出嚟俾入面手足好似迴力鏢咁

唔知會印幾多個reply呢

困係入面真係悶死
對唔住係我地無用
仲未救到你地出黎

多謝解悶工廠真係好有心，每星期都一定會入到信比手足

push

如果係入面見到D熱門係屌電子屌youtuber屌人偽黃批鬥人唔捐錢話人冇心光復香港
班還押緊既巴打真係灰鳩曬

咁佢點篩選邊啲post？
熱門有垃圾post
又印埋去監獄畀義士？

睇吓大家爭拗點喺邊唔好？
要做駝鳥？
唔知 唔睇 唔理

有趣有趣

好可憐，入到去仲要睇到兒登仔互相批鬥

想問係咪無得印埋圖？

可以印少量,多就唔得會當相

你都有人識？

解悶工廠個啲有冇cap埋會然啲回覆？
想整份比我寶寶
辛苦手足你啦

冇cap回覆

爭拗同批鬥分化根本兩回事
一見有唔同意見就話人啊sir同5毛
呢d係批鬥同一言堂

唔知天琦回帶睇番自己講過嘅野係咩感受呢
不過比起睇到自己參政時覺悟嘅回帶
我諗佢寧願睇到多啲膠post
因為咁就代表住連登唔再需要抗爭

想print on9嘢
好似開心過睇新聞

感謝ㄧ衆有心人

真,可以hea時間最好

連尼住大大會唔會出個懲教版連登方便佢哋印post比入面手足啊？

可唔可以印數獨果D落去？

入面d老師可以印,試下印多d故仔

可唔可以加入?
相信好多人想幫手

有無得開個tg grouop招義工?

831